<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Von der Kunst der <term xml:lang="la">Symphonetae</term></title>
				<author>Heinrich Glarean</author>
				<editor>Janosch Umbreit</editor>
				<respStmt>
						<resp>übersetzt und codiert von</resp>
						<name>Janosch Umbreit</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Janosch Umbreit</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<p>De Symphonetarum Ingenio</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>Diese Datei enthält die letzten beiden Kapitel aus Heinrich Glareans Dodekachordon in deutscher Übersetzung von Janosch Umbreit. Dies ist, zusammen mit dem lateinischen Original, teil eines digitalen Editionsprojektes ausgewählter Passagen aus dem Dodekachordon.</p>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="2021-05-28">28.05.2021</date>
				<name type="place">Regensburg, Deutschland</name>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">Deutsch</language>
				<language ident="grc">Altgriechisch</language>
				<language ident="la">Latein</language>
				<language ident="fr-FR">Französisch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021-05-28">Initialversion</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div1 type="chapter" n="1">
				<pb n="440"/>
				<head n="1">Von der Kunst der <term xml:lang="la">Symphonetae</term></head>
				<p xml:id="p1">Hier hätte dieses Buch enden sollen, welches sicherlich von gewaltigem Umfang ist, wenn man die <emph>Exempla</emph> berücksichtigt, jedoch gar nicht groß, wenn man nur den Text betrachtet. Jedoch wollte ich noch ein Kapitel zur Kunst der <term xml:lang="la" ref="data/symph.html">Symphonetae</term> anfügen. Denn es fehlt ihnen in dieser Kunst nicht an Ingenium, anhand dessen sie betrachtet und beurteilt werden könnten. Derer gab es nun einige (von denen kurz die Rede sein muss), die nur komponiert haben, um ihr eigenes Können zur schau zu stellen und dies ist bei weitem die größte Gruppe; andere, um zu gefallen und die Jugend zu lehren. Manche haben komponiert um die Majestät des Kichengesangs zu mehren. Man entdeckt auch solche, die durch diese Kunst einer inneren Notwendigkeit Abhilfe schaffen und es gibt ihrer einige. Von einigen jedoch sollen noch einige Worte gesprochen werden, von denen wir, durch unterrichtendes Anhören, von vertrauenswürdigen Männern wissen.</p>
				<div2 type="section" n="1.1">
					<head n="1.1">Zu Josquin des Prez</head>
					<p xml:id="p2">Zunächst soll von <name xml:id="118524895" type="person" ref="http://d-nb.info/gnd/118524895">Josquin des Prez</name> die Rede sein, dem Oberhaupt der Sänger, dessen <term xml:lang="la">ingenium</term> schon öfters angesprochen wurde. Von ihm wird gesagt, dass er vielerlei Dinge unternahm, bevor er allgemein bekannt wurde. Neben vielen anderen, wird auch die folgende Geschichte berichtet: <name type="person">Ludwig XII</name>, der König von Frankreich, hatte ihm eine Pfründe versprochen. Nachdem dieses Versprechen unerfüllt blieb, wie dies an Königshöfen so oft der Fall ist, wurde Josquin hierdurch angeregt, einen Psalm zu komponieren, <title xml:lang="la">Memor esto verbi tui servo</title>, von solch großer Majestät und Eleganz, dass er, nachdem er vor das Collegium der Sänger gebracht und von ihnen in strenger Gerechtigkeit geprüft worden war, von allen bewundert wurde. Der beschämte König wagte es daraufhin nicht, das Versprochene weiter aufzuschieben und vergab die Wohltat wie angekündigt. Da aber Josquin nun mit der Freigebigkeit des Fürsten vertraut war, ging er sofort dazu über, aus Dankbarkeit einen weiteren Psalm, <title xml:lang="la">Bonitatem fecisti cum servo tuo Domine</title>, zu komponieren. Doch merkt man bei der Betrachtung dieser beider Harmonien, wieviel mehr einen eine unsichere Hoffnung, statt einer sicher gewussten Wohltat antreibt. Denn die erste Komposition, so meine ich, ist, wenn man die Affekte betrachtet, um einiges schöner. Auf ähnliche Weise schrieb Josquin, als er sich um eines wichtigen Mannes Wohltat bewerben wollte, eines Aufschiebers, der stehts in der entstellten Sprache der Franken „<foreign xml:lang="fr">Laise faire moi</foreign>“, was „lass mich nur machen“ heißen soll, sprach, ohne Zögern eine komplette und sehr elegante Messe auf diese Worte: La fa re mi.</p>
					<pb n="441"/>
					<p xml:id="p3">Jedoch schrieb er die beiden Messen <title xml:lang="fr">L’homme armé super voces musicales</title> und <title xml:lang="fr">L’homme armé ad VI tonum</title> (denn so nannte er das Hypoionische) sicherlich, um seine Kunstfertigkeit zur Schau zu stellen. Auch liebte Josquin es, aus einer Stimme mehrere abzuleiten, worin ihm auch viele nachgeeifert haben. Doch schon vor ihm tat sich <name type="person">Johannes Ockeghem</name>, der in Kürze besprochen werden soll, in dieser Kunst hervor. Da wir schon einige Beispiele für diese Sache schon einige Beispiele in den diversen Modi gegeben haben, jedoch nur solche, in denen das gleiche <term xml:lang="la">tempus</term> eingehalten wird, wollen wir hier einige anführen, bei denen ein Mensurzeichen das Tempo verlangsamt und das in doppelter Ratio gesungen werden muss. Aus der ersten Messe, in der er oft die Modi gewechselt hat, zeigen wir hier drei sehr kurze Beispiele im Hypodorischen.
					<add xml:id="add_002" type="heading" rend="red">Aus Josquins Missa super voces musicales</add></p>
          <figure type="music">
            <notatedMusic corresp="3_26_1.mei"></notatedMusic>
          </figure>
          <pb n="442"/>
          <figure type="music">
            <notatedMusic corresp="3_26_2.mei"></notatedMusic>
          </figure>
          <figure type="music">
            <notatedMusic corresp="3_26_3.mei"></notatedMusic>
          </figure>
					<p xml:id="p4">Indem er, aus einer Stimme drei machend, einer einzigen Stimme drei Mensurzeichen voranstellt hat Josquin ein Beispiel erschaffen, wo der Notenwert im Tenor, wenn man diese Stimme als das Thema annehmen will, den doppelten Wert des Basses hat. Die Bassstimme hingegen steht im Verhältnis drei zu zwei [sesquialtera] zum Cantus, so dass wir die doppelte Ratio in Verbindung mit der eineinhalbfachen erkennen. Doch zunächst präsentieren wir das Beispiel, wie er es in der zuvorgenannten Messe anbringt. Die <term xml:lang="la">resolutio</term> des Themas, in der die drei Stimmen mit ihren richtigen Schlüsseln angegeben sind, haben wir angefügt.</p>
					<figure type="music">
            <head>Aus einer Stimme drei, aus desselben Josquin Missa l'homme Armé super voces musicales</head>
            <notatedMusic corresp="3_26_4.mei"></notatedMusic>
          </figure>
          <pb n="443"/>
          <figure type="music">
            <head>Es folgt die Auflösung</head>
            <notatedMusic corresp="3_26_5.mei"></notatedMusic>
          </figure>
          <pb n="444"/>
					<p xml:id="p5">In derartigen Kompositionen, um frei heraus zu sagen was ich empfinde, geht es mehr um das Zurschaustellen der Kunstfertigkeit, als um wirklich erfreulichen Hörgenuss. Von solcher Art ist das folgende Beispiel von unserem Landsmann <name type="person">Ludwig Senfl</name> aus <name type="place">Zürich</name>, einem gelehrten Komponisten aus unserer Zeit. Dem Brauch der Sänger folgend hat er ihm eine Kanonbeschreibung vorangestellt: <title>Omne trinum perfectum</title>. Des Weiteren hat er folgendes Zitat aus Buch fünf der Odyssee vorangestellt:
					<app>
						<lem><foreign xml:lang="grc">Τρὶς μάϰαρες Δαναοὶ ϰαὶ τετράϰις</foreign></lem>
						<rdg>Tris makares Danaoi kai tetrakis</rdg>
					</app>,
					was <name type="person">Vergil</name> in der <title>Aeneis</title> mit „Oh drei und vierfach gesegnet“ übersetzt. Es wird einem gelehrten Leser nicht schwer fallen, dieses Rätsel zu lösen, wenn er die Verhältnisse der Quinte, Quarte und Oktave bedenkt. Auf diese Weise hat auch <name type="person">Macrobius</name> das eben genannte Vergilsche Zitat gelöst.</p>
					<figure type="music">
            <head>Lutuichi Senflij Tigurini Hypoaeolius, Canon. Omne trinum perfectum.</head>
            <notatedMusic corresp="3_26_6.mei"></notatedMusic>
          </figure>
					<p xml:id="p6">Doch noch beeindruckender ist das Beispiel von <name type="person">Pierre de la Rue</name>, das, ohne Zweifel Josquin nachahmend, die gleichen Verhältnisse, allerdings in vier Mensurzeichen, vorangestellt hat. In diesem bewegen sich Bassus und Altus ohne Diminution, letzterer in <term xml:lang="la">tempus perfectum</term>, ersterer in <term xml:lang="la">tempus imperfectum</term>. Der Cantus aber bewegt sich in Diminution im <term xml:lang="la">tempus imperfectum</term>. Der Tenor verläuft in eineinhalbfacher Ratio, was gar nicht schwer zu singen ist, wenn man sich recht auf die Hemiolen einlässt. Der Modus ist hypodorisch, wenngleich er am Ende unvollständig ist. Da das Werk von anderen schon aufgelöst wurde erschien es uns ausreichend, es hier nur anzuführen. Da wir so viele andere Rätsel so gewissenhaft aufgelöst haben, kann kein Leser uns mit Recht grollen, wenn wir einige ihm zu lösen überlassen.</p>
					<pb n="445"/>
					<figure type="music">
            <head>Petri Platensis IIII uocum fuga ex unica ad Hypodorium.</head>
            <notatedMusic corresp="3_26_7.mei"></notatedMusic>
          </figure>
					<p xml:id="p7">Pierre de la Rue hat auch eine ganze Messe, <title xml:lang="la">O salutaris hostia</title>, komponiert, in der vier Stimmen aus einer hergeleitet werden, wobei er mit Buchstaben den Beginn und das Ende jeder Stimme anzeigt. Wir haben uns entschlossen, nur ein Kyrie mit dem Beginn der <term xml:lang="la">resolutio</term> hier zu zeigen. Von hier aus kann der Leser, von diesen schon allzu vielen Beispielen aus, Weitere in der gleichen Weise prüfen. Die Anfänge der vier Stimmen sind durch die Buchstaben S.C.T.B gekennzeichnet, wobei S für die höchste Stimme, die wir Cantus nennen, steht, C für Contratenor, T für Tenor und B für Bassus. Das Ende der Stimmen wird mit demselben Buchstaben, über dem ein Halbkreis gedruckt ist, angegeben.</p>
					<!-- <div type="music" id="music_3-5">[Musikbeispiel 5a und b]</div> -->
					<pb n="446"/>
					<p xml:id="p8">Kehren wir jedoch zu Josquin zurück, bei dem wir begannen. Dieser Komponist machte oft auf die folgende Weise aus einer Stimme zwei: Eine Stimme begann mit einer Melodie, und eine zweite folgte, nachdem sie ein <term xml:lang="la">tempus</term> lang gewartet hatte, jedoch um einen Ton höher oder tiefer, sodass, wenn die erste auf sol eingestiegen war, die zweite auf la, oder andersherum, die erste auf la und die zweite auf sol einsetzte. Auf diese Weise prallten zwei Modi aufeinander. Wir haben uns entschlossen, hier einige Beispiele dieser Art anzufügen und haben die Modi dazu genannt, denn sie sind wahrlich elegant.</p>
					<!-- <div type="music" id="music_3-6">[Musikbeispiel 6]</div> -->
					<pb n="447"/>
					<p xml:id="p9">Diese beiden Melodien könnten selbst von mittelmäßigen Sängern vorgetragen werden, wenn nur eine notiert wäre. Aber sowohl hier als auch in dem folgenden Beispiel werden dem Leser zwei notierte Melodien präsentiert, damit er anhand ihrer das Einhergehen der zwei Modi umso deutlicher erkennen möge. Und in ebendiesem Beispiel ist das Ende des einen Paares, dem Willen des Komponisten folgend, ins Phrygische gekehrt. Denn wo er nicht den beiden Verbindungen ihre jeweiligen Enden geben konnte, da suchte er sie in der Fremde, so wie er auch andernfalls, im folgenden Beispiel, der Verbindung aus Dorisch und Hypodorisch ihr eigenes Ende gab, nicht jedoch der aus Ionisch und Hypoionisch.</p>
					<!-- <div type="music" id="music_3-7">[Musikbeispiel 7]</div> -->
					<pb n="448"/>
					<p xml:id="p10">Im nächsten Beispiel haben Auf- und Abstieg mehr Freiheit als der Ambitus der Modi zu wünschen ließe. Aber so hat sich unser Mann Josquin, wie wir schon sagten, zu oft seinem Talent hingegeben.</p>
					<!-- <div type="music" id="music_3-8">[Musikbeispiel 8]</div> -->
					<pb n="449"/>
					<p xml:id="p11">In dem vorigen Beispiel war die zweite Stimme einen Ton höher, in diesem und dem Folgenden, einen Ton tiefer.</p>
					<!-- <div type="music" id="music_3-9">[Musikbeispiel 9]</div> -->
					<pb n="450"/>
					<p xml:id="p12">Nach der Mitte des folgenden Beispiels wurde ein zwei zu drei Verhältnis für den Rest eingefügt, eine wahrlich wunderbare Synkopation, aber dennoch eine richtige Ratio.</p>
					<!-- <div type="music" id="music_3-10">[Musikbeispiel 10]</div> -->
					<pb n="451"/>
					<!-- <div type="music" id="music_3-11">[Musikbeispiel 11]</div> -->
					<pb n="452"/>
					<p xml:id="p13">Josquin erfreute sich auch an der, der Minima folgenden <term xml:lang="la">fuga</term>, so wie er sie wundervoll im <title>Agnus Dei</title> in der Missa <title xml:lang="fr">L’homme armé ad sextum tonum</title> zur Schau stellt. Dies, sowie ein angesehenes Lied seiner, das auch <foreign xml:lang="la">ad fugam minimae</foreign> komponiert ist, haben wir hier angefügt.</p>
					<!-- <div type="music" id="music_3-12">[Musikbeispiel 12]</div> -->
					<pb n="453"/>
					<!-- <div type="music" id="music_3-13">[Musikbeispiel 13]</div> -->
					<pb n="454"/>
				</div2>
				<div2 type="section" n="1.2">
					<head n="1.2">Ockeghem</head>
					<p xml:id="p14">Dies soll nun zu Josquin genügen. Ein etwas älterer Komponist ist Ockeghem, ebenso ein Belgier, von dem gesagt wird, er habe alle mit seiner Kunstfertigkeit überragt. Insbesondere ist er dafür bekannt, ein gewisses schwatzhaftes Lied in 36 Stimmen komponiert zu haben. Wir haben es nicht gesehen. Mit Sicherheit war seine Erfindungsgabe und die Schärfe seiner Kunst bewundernswert. Er liebte die
					<app>
						<lem><foreign xml:lang="grc">καθολικὰ</foreign></lem>
						<rdg>katholika</rdg>
					</app>
					im Gesang, das heißt, Lieder die so geschrieben sind, dass sie auf mehrere Weisen gesungen werden können, fast nach dem Willen der Sänger, aber doch so, dass die Verhältnisse der Harmonie und die Konsonanzen eingehalten würden. Das folgende Stück wird als eines der Herausragendsten unter diesen geachtet, für das man jedoch gute Ohren haben muss: <title xml:lang="la">Fuga trium vocum in Epidiatessaron</title> (denn so sagen sie nun) <title xml:lang="la">post perfectum tempus</title>.</p>
					<!-- <div type="music" id="music_3-14">[Musikbeispiel 14]</div> -->
					<p xml:id="p15">Ockeghem hat auch eine <title xml:lang="la">Missa ad omnem Tonum</title> (denn so nannte er sie) komponiert, die jedoch nur in drei Tönen, nämlich den drei Quarten-Arten, gesungen werden soll. Kein Schlüssel steht am Anfang, nur ein Kreis mit einem Fragezeichen, das einen Strich oder freien Platz bezeichnet. Wir haben uns entschlossen, nur das
					<app>
						<lem><foreign xml:lang="grc">κύριε</foreign></lem>
						<rdg>kyrie</rdg>
					</app>
					dieser Messe, um es so zu sagen, zu zeigen, damit der Leser erkennen könne, dass es von ut, re oder mi aus gesungen werden kann. Das zweistimmige <title>Benedictus</title> hieraus ist auch angefügt.</p>
					<pb n="455"/>
					<!-- <div type="music" id="music_3-15">[Musikbeispiel 15]</div> -->
					<pb n="456"/>
				</div2>
				<div2 type="section" n="1.3">
					<head n="1.3">Jacob Obrecht</head>
					<p xml:id="p16">Der dritte in dieser Gruppe ist ohne Zweifel <name type="person">Jacob Obrecht</name>, ebenfalls ein Belgier, der übrigens der Lehrer von <name type="person">D. Erasmus von Rotterdam</name> war, dessen  Urteil zu Obrecht wir im Aeolischen wiedergegeben haben. Von ihm wird darüber hinaus gesagt, er habe mit solcher Schnelligkeit des Geistes und einer so reichen Erfindungsgabe gearbeitet, dass er in nur einer Nacht eine hervorragende Messe komponiert habe, die auch von den Gelehrten bewundert wurde. Allen Monumenten dieses Mannes ist eine gewisse Majestät und Zurückhaltung eigen. Er liebte sicherlich weniger als Josquin das Seltene. Zwar zeigte er seine Kunstfertigkeit, aber ohne Prahlerei, so als hätte er es vorgezogen, das Urteil der Zuhörer abzuwarten, anstatt sich selbst hervorzutun. Von diesem Mann gibt es allenthalben viele Kompositionen und wir haben dem Leser in eben diesem Buch schon einige gezeigt, insbesondere als wir die eineinhalbfache Ratio besprachen. Daher sehen wir davon ab, hier weitere vorzulegen.</p>
				</div2>
				<div2 type="section" n="1.4">
					<head n="1.4">Antoine Brumel</head>
					<p xml:id="p17">Auch <name type="person">Antoine Brumel</name> ist würdig, zu den herausragenden Komponisten gezählt zu werden, wenngleich mehr aufgrund von Sorgfalt und Fertigkeit als durch natürliche Begabung. Unter seinen Werken sticht die <title xml:lang="la">Missa de Beatissima Virgine</title>, Maria, die Mutter Jesu Christi betreffend, hervor, die eines großen Mannes würdig ist, ebenso wie einige weitere seiner Messen. Aus diesen haben wir uns entschlossen, aus einer, die mit
					<app>
						<lem><foreign xml:lang="grc">Δρίγξ</foreign></lem>
						<rdg>drighs</rdg>
					</app>
					überschrieben ist, hier drei zweistimmige Beispiele anzufügen, die sehr nützlich zur Übung sind.</p>
					<!-- <div type="music" id="music_3-16">[Musikbeispiel 16]</div> -->
					<pb n="457"/>
					<!-- <div type="music" id="music_3-17">[Musikbeispiel 17]</div> -->
					<pb n="458"/>
					<pb n="459"/>
					<pb n="460"/>
				</div2>
				<div2 type="section" n="1.5">
					<head n="1.5">Heinrich Isaac</head>
					<p xml:id="p18">Der deutsche <name type="person">Heinrich Isaac</name> folgt zurecht den zuvor genannten Komponisten, was sowohl Fertigkeit, als auch Kunst anbelangt. Von ihm wird gesagt, er habe sowohl gelehrt als auch viel geschrieben. Insbesondere verzierte er den Kirchengesang, in dem er sowohl Majestät als auch natürliche Kraft erkannte, weit mehr als in den in unserer Zeit erfundenen
					<app>
						<lem><foreign xml:lang="grc">θέματα</foreign></lem>
						<rdg>themata</rdg>
					</app>. In seinen Phrasen, die etwas rauer waren, war er weniger besorgt darum, etwas Gewöhnliches, als vielmehr etwas Ausgefeiltes zu schaffen. Es schuf ihm auch besonderes Vergnügen, seine Kunst in einer Stimme zu zeigen, die unverändert blieb, während die anderen umher wanderten und von allen Seiten her drein schrien, gerade so, wie vom Winde angetriebene Wellen einen Felsen zu umspielen pflegen. Es ist belegt, dass auch Obrecht Ähnliches tat, wenngleich auf etwas andere Weise. Isaac war auch in Italien bekannt, denn, wie wir im vorangegangenen Buch schrieben, erwähnt ihn <name type="person">Politian</name>, zu dessen Zeit, nicht lange vor der unseren, er gelebt hat. Des Weiteren hat Isaac einige unbekannte Lieder geschrieben, die nicht allgemein bekannt sind. Solcher Art ist insbesondere dieses Lied aus der Prosa <title xml:lang="la">de Divae Virginis Mariae conceptione</title>. Hier befinde ich nicht das rätselhafte Arrangement der Stimmen, wie es bei Sängern so oft zu finden ist, für gut, aber hier wird das vorgeführt, was wir schon früher in diesem Buch gezeigt haben, nämlich, dass diese neue Kunst noch nicht durch feste Gesetze gebunden ist, sodass nicht ein jeder Komponist immer alles dürfe, was so offensichtlich ist, dass keiner es verneinen kann.</p>
					<!-- <div type="music" id="music_3-18">[Musikbeispiel 18]</div> -->
					<pb n="461"/>
					<pb n="462"/>
					<p xml:id="p19">In diesem Lied nun ist der Tenor in sehr elegantem Dorisch, mit einem Ganzton unten hinzugefügt. Der Bassus hingegen ist in Aeolischer Phrase, endet jedoch hypodorisch, was nicht verwundert, da sie von Natur und Kern her die selbe Oktavspezies einnehmen. Im Cantus ist die Quinte aus dem vierten Modus, mit einem Ganzton unten und einem Halbton oben hinzugefügt. Der Altus folgt dem dorischen Modus und endet und endet, dem Brauch entsprechend, auf der tiefsten Seite der Quarte, nicht der Quinte. Alles Weitere mag der Leser selbst einsehen. Denn uns ging es zuvörderst darum, die Verhältnisse zwischen den Modi zu erklären, den Rest jedoch nur nebenbei, oder, wie man sagt, im vorübergehen.</p>
					<!-- <div type="music" id="music_3-19">[Musikbeispiel 19]</div> -->
					<pb n="463"/>
					<pb n="464"/>
				</div2>
				<div2 type="section" n="1.6">
					<head n="1.6">Jean Mouton</head>
					<p xml:id="p20">Der Franzose <name type="person">Jean Mouton</name>, den wir getroffen haben, wie wir zuvor in diesem Buch bezeugt haben, unterscheidet sich von den anderen hier genannten durch eine gewisse Lockerheit, erreicht durch Studium und Fleiß, ansonsten schuf er Lieder von einer gewissen, leicht fließenden Textur. <name type="person">König Francois</name>, von dem er ehrbar ausgezeichnet worden war, bedenkend, schrieb er Psalmen und weltliche Lieder. So auch <title xml:lang="la">Domine salvum fac regem</title>, welches wir im Dorischen wiedergeben. Des Weiteren hat er auch überaus würdevolle Messen geschrieben, die vom obersten Pontifex, <name type="person">Leo X</name>, für gut befunden wurden, so etwa <title xml:lang="la">Alma Redemptoris</title> und viele andere, die in aller Hände sind. Wir präsentieren hier zwei Lieder über die selige Jungfrau Maria, mithilfe derer der Leser den Stil dieses Mannes beurteilen möge.</p>
					<!-- <div type="music" id="music_3-20a">[Musikbeispiel 20a]</div> -->
					<pb n="465"/>
					<p xml:id="p21">In dem ersten Stück hat er den Bassus so arrangiert, dass man auch den Altus aus denselben Noten singen kann, wenn man die Gegenseite einnimmt und dieselben Noten, jedoch entgegengesetzt, verwendet. Somit können aus einer Stimme zwei ihre jeweils eigene Melodie singen. So begleiten sie einander im Abstand einer Oktave und zweier <term xml:lang="la">tempora</term>, so dass der Bassus auf dem großen D beginnt und der Altus nach zwei <term xml:lang="la">tempora</term> auf dem kleinen d einsetzt. Ferner steigt der Altus um ebensoviel ab, wie der Bassus aufsteigt. In der Phrase ähnelt das Stück dem Dorischen, was isnbesondere im Tenor, der herrliches Dorisch ist, auffällt. Aber nichtsdestotrotz haben wir die <term xml:lang="la">resolutio</term>, das sogenannte <term xml:lang="la">ad longum</term>, beigefügt.</p>
					<!-- <div type="music" id="music_3-20b">[Musikbeispiel 20b]</div> -->
					<p xml:id="p22">Er hat aber auch das folgende Stück in acht Stimmen geschrieben, dessen Harmonie mir gefällt, wie wir im 13. Kapitel dargelegt haben. Und so müssen wir gestehen, dass wir, die wir den vierstimmigen Gesang billigen, entgegen unserer Gewohnheit handelten, als wir diese Art von Harmonie hier vorstellten. Obgleich es nicht höflich ist, sich der Meinung der Allgemeinheit zu widersetzen. Der Leser, oder vielmehr, der Hörer, sei in diesem und in ähnlichen Fällen selbst der Richter.</p>
					<pb n="466"/>
					<!-- <div type="music" id="music_3-21">[Musikbeispiel 21]</div> -->
					<pb n="467"/>
					<pb n="468"/>
					<p xml:id="p23">Ich wäre jedoch nicht nur zu weitschweifig, sondern ganz unsinnig, wollte ich alle Komponisten unserer oder vergangener Zeiten aufzählen und ebenso all ihre Stücke. Jedoch möchte ich hier gestehen, dass es uns stets missfällt, wenn nur belanglose Lieder komponiert werden, die nichts als eine gewisse Schwatzhaftigkeit aufweisen, mit der sie den Ohren der Narren schmeicheln und wie schlechtes Flickwerk beschaffen sind. Sodann sind insbesondere ausschweifende und schändliche Lieder schmerzlich, die leider durch alle christlichen Nationen klingen, die überall mit ihnen angefüllt sind. Ich wünsche, dass dieses Lied würdevoll sei, und der Mehrung des Ruhmes Gottes, nicht aber der Zurschaustellerei, diene. Ich wünsche, es möge dem ehrlichen Vergnügen dienen. Schließlich soll es der Kultivierung des Geistes dienen und, wie <name type="person">Flaccus</name> sagt, vor allem dazu, die Münder der Kinder zu formen. Gesang wurde um des Vergnügens willen gesucht und erfunden, er kann jedoch auch für viele andere Dinge verwendet werden, wobei ich hier Scherzen, solange es reif und ehrlich ist, nicht ausschließe. Des Weiteren ist das Scherzen lobenswerter und hat echten Wert, wenn es mit Würde und zur rechten Zeit geschieht. Manche berichten solche Geschichten von Josquin des Prez und eine solche werden wir auch hier erzählen. Von Ludwig XII, dem König von Frankreich, wird gesagt, er habe eine überaus schwache Stimme gehabt. Nachdem er sich sehr an einem Lied erfreut hatte, fragte er den Ersten seiner Sänger, ob ihm jemand ein Stück in mehreren Stimmen schreiben würde, in dem auch er eine Stimme singen könne. Der Sänger wunderte sich über den Wunsch des Königs, den er als ganz unmusikalisch wusste und zögerte kurz, bevor er antwortete. „Mein König,“ sprach er, „ich werde ein Stück komponieren, in dem auch eure Majestät einen Platz unter den Sängern haben werden.“ Am folgenden Tag, nachdem der König gefrühstückt hatte und sich, dem königlichen Gebrauch entsprechend, am Gesang erfreuen sollte, brachte der Sänger dieses Stück, komponiert für vier Stimmen, hervor. In diesem schätze ich weniger die Kunst seiner Begabung, sondern mehr die Betriebsamkeit in Verbindung mit Kunstfertigkeit. Denn er hatte das Stück so arrangiert, dass zwei Knaben den Cantus, der aus einem einzigen Thema bestand, sehr leicht und verhalten sangen, freilich damit die sehr schwache Stimme des Königs nicht übertönt würde. Dem König hatte er die nächste Stimme gegeben, die nur aus einem einzigen Ton im Umfang des Altus bestand, was sehr gut zur königlichen Stimme passte. Noch nicht zufrieden mit diesem Arrangement (denn er bedachte alles in dieser Angelegenheit mit Fleiß, womit er sich den König wohlwollend stimmte), sang der Komponist selbst den Bass, der, damit der König nicht schwanke, dessen Stimme abwechselnd mit der Oktave und dem mittleren Ton unterstützte. Die Oktave ist aber wie der Einklang, wodurch die Stimme des Königs wunderbar unterstützt wurde. Der König lachte vor Vergnügen angesichts dieses Tricks und entließ den Komponisten freudig und nicht ohne ein Geschenk und eine erwünschte Gefälligkeit. Wie ich sagte, gefallen mir solche Scherze. Hören wir jedoch jetzt dieses rare Wunder an, den König selbst, singend mit seinen Sängern. Der Text ist in der römischen Sprache in der Frankreich, da es von der Sprache der Gallier abgefallen ist, mehr stammelt als dass es spricht. Es stehe aber jedem frei, unter die Noten zu schreiben was er wolle.</p>
					<pb n="469"/>
					<!-- <div type="music" id="music_3-22">[Musikbeispiel 22]</div> -->
				</div2>
			</div1>
			<div1 type="chapter" n="2">
				<head n="2">Schlusswort</head>
				<p xml:id="p24">Dies ist das meiste dessen was, wie ich glaube, zu den zwölf Modi angeführt werden kann. Ohne Zweifel könnte mehr gesagt werden, doch bezweifle ich, ob dies möglich wäre ohne Langeweile einzuführen, da nichts Notwendiges ausgelassen wurde. Und so werde ich nichts hinzufügen, solange ich mir in meinem Geiste dessen sicher bin. Unterdessen mögen die Leser dies kleine Werk um Rat fragen.</p>
				<p xml:id="p25"><name type="place">Freiburg im Breisgau</name></p>
			</div1>
		</body>
	</text>
</TEI>
