<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>De augmentatione diminutione ac semiditate</title>
				<author>Glareanus, Henricus Loriti</author>
                <editor role="editor">Sean Ferguson</editor>
                <editor role="editor">Charles Atkinson</editor>
                <editor role="editor">Bradley Jon Tucker</editor>
                <editor role="editor">Thomas J. Mathiesen</editor>
				<editor role="editor">Janosch Umbreit</editor>
				<respStmt>
						<resp xml:lang="de">basierend auf dem digitalen Text aus dem Thesaurus Musicarum Latinarum, codiert von</resp>
						<name>Janosch Umbreit</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Janosch Umbreit</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <author>Glareanus, Henricus Loriti (1488-1563)</author>
                        <title>Dodecachordon</title>
                        <edition>Ed. stereotypa</edition>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Basileae</pubPlace>
                            <publisher>Per Henrichvm Petri</publisher>
                            <date>1547</date>
                        </imprint>
                        <extent>470 S.</extent>
                    </monogr>
                </biblStruct>
                <bibl xml:lang="de">Freiburger Exemplar von Glareans Dodecachordon, mit handschriftlichen Annotationen, aus dem Besitz von <name type="person" ref="http://d-nb.info/gnd/1047654199">Johannes Algoer</name></bibl>
            </sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<p xml:lang="de">Diese Datei enthält das 8. Kapitel des 3. Bands aus Heinrich Glareans Dodekachordon im lateinischen Original nach einer Übertragung des Thesaurus Musicarum Latinarum. Dies ist, zusammen mit einer deutschen Übersetzung, teil eines digitalen Editionsprojektes ausgewählter Passagen aus dem Dodekachordon.</p>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="2021-12-10">10.12.2021</date>
				<name type="place">Regensburg, Deutschland</name>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="la">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021-12-10">Initialversion</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="chapter" n="1">
                <head n="1">De augmentatione diminutione ac semiditate, Caput VIII.</head>
                <p xml:id="p1">Consueuerunt autem Musici ad unam duntaxat Cantilenae partem ponere, uel circulum, uel semicirculum cum puncto sic [Od,Cd] ac tunc uocare augmentationem. Nam sic minima ualet semibreui, semibreuis perfecta tribus semibreuibus. At si haec signa omnibus cantilenae partibus apponantur, prolatio perfecta est, quae nunc in raro usu est. Paucitas itaque notularum in una aliqua partium cantilenae, satis innuit augmentationem. Quo modo <name>Iacobus Hobrecht</name> <term>Tenorem</term> instituit Missae, Si dedero, non uno tantum signo, sed uarijs uariegatum modis. Et <name>Iusquin</name> in Missa. <title>Lomme arme super uoces musicaleis</title>. Quidam talem augmentationem aiunt potius maiorem prolationem nominandam, non absque iam dictae opinionis reprehensione. Verum cum negocium sit nouum, nec ueteribus fultum scriptoribus, inter se contendant, per melicebit, qui uelint, neque enim haec, ut mea, doceo, sed ut aliorum praecepta. Quae si omnia enarrare exemplis coner, res finem non reperiat. Quare quod ad augmentationem attinet, ad cantores lectorem remittimus. Quoties autem uolunt Musici tactu festinandum esse, quod tum faciundum censent, cum auditum iam fatigatum putant, ut scilicet fastidium tollant, lineam per circulum uel semicirculum deorsum ducunt sic [Odim,Cdim] atque hoc quidem Pathos diminutionem uocant, non quod notularum aut ualor, aut numerus diminuatur, sed quod 
                <pb n="206"/> tactus fiat uelocior, Ita quidam <term>Symphonetae</term> ad primum Kyrie perfectum circulum absque linea apponunt [O]. Christe semicirculum cum uirgula [Cdim]. Ad ultimum Kyrie rursus circulum, sed cum lineola [Odim], ne uideantur ad cantus initia redijsse. Sed Diminutionis exemplum tale est ex <name>Franchino</name>.</p>
                <figure xml:id="3_8_1" type="music">
                    <notatedMusic corresp="3_8_1.mei"></notatedMusic>
                    <graphic url="music/old/3_8_1.png"/>
                </figure>
                <p xml:id="p2">Caeterum in his quoque signis [O3,C3] nostra aetas tactus diminutionem nimis licenter usurpauit, ut treis semibreueis uno tactu, magnifico quidem illo, et augustiore numerentur: Vulgus cantorum nunc triplam improprie uocat, quippe quae ad nullas unas notulas comparationem habeat, ut poscit tripla Ratio, sed in quatuor uocibus aequo ualore incedit. Eam ego Trochaicam dicere malim, quanquam Iambum saepe in conclusionibus habet, et Tribrachyn, ut duobus his pedibus communem. Porro eandem huius tempestatis Musici ad finem Cantuum: Et in terra pax. Item. Patrem omnipotentem, atque Agnus Dei, saepissime adnectunt. Sunt qui absque signo omnes denigrant notulas, quidam etiam denigrant cum signo, multi Hemioliam falso putant, cum Hemiolia uere sit sesquialtera. Triplae nomen ea diminutio inde haud dubie obtinuit, quod treis una mensura, hoc est uno tactu habeat semibreueis. Quidam hanc unico duntaxat ternarij Charactere praeposito innuunt, qui a Franchino recte reprehenduntur. Quidam super ternario circulum pingunt hoc modo [O/3] significantes temporis perfecti rationem esse, sed tactus celeritate imminutam, quod numerus, ut aiunt, circulo additus diminutionem significet. Quidam etiam in sesquialtera ratione, quoties ea in minimis obuenit, semicirculum cum ternario [C3] pingunt, qui non minus reprehendendi sunt, quam qui triplam uno ternario pingere consueuere. Tanti errores implicant praeceptionum, aliter <pb n="207"/> apud alios ordinatis signis, ut nec, quae modi, temporis, prolationisue indicia apud quosdam, nec quod cuique ex his tribus uere adijciendum coniungendumque, in tanta nouitate, non rerum modo, sed etiam authorum digerere possis. Diminutio igitur, tum in perfecto, tum in imperfecto est tempore. Semiditas uero, ut uocant in tempore duntaxat imperfecto fieri habet, Sint enim uoces, quarum altera semicirculum absque lineola [C]: altera cum lineola habeat [Cdim]: notulae in priore signo dimidio maiores alteris habebuntur. Id quod Hobrecht in Missa, Si dedero, obseruauit. Quidam eandem rationem in his signis [O,Odim] obseruant. Porro augmentatio diminutioque etiam canone praescripto fieri possunt, quo immodice musici huius aetatis utuntur, saepe etiam ineptis atque obscuris Sphingos aenigmatis, quae praeter oedipum intelliget nemo. Vt si quis praescribat cantilenae, Sit breuis longa, uel contra, sit longa breuis, et in alijs similiter. Item, clama necesses, pro, omitte pausas. Illa uero Diminutio augmentatioque quae fieri habet per proportiones, ut postea docebimus, haec demum doctis auribus digna, utpote quae sub indubitatam artis praeceptionem cadat,</p>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>